無載客回廠 疑車底氣囊故障 港鐵出軌 炒起石屎梯

無載客回廠 疑車底氣囊故障
港鐵出軌 炒起石屎梯

要聞

0:00

【本報訊】港鐵列車發生罕見出軌意外，一輛無載客列車昨凌晨收車後駛返柴灣車廠時，第3卡車廂突然離奇出軌，車廂偏離路軌近一呎猛撞向軌邊設施，連石屎樓梯也被撞翻，列車車身及車門受損，幸無人受傷。有專家及車長懷疑事故可能與車輪或車底氣囊故障有關，指列車若在載客時出軌便不堪設想，必有傷亡，港鐵回應指正就意外展開全面調查。

記者：陳志偉 鄭大康

離奇出軌的港鐵列車據稱車齡已逾30年。港鐵發言人稱，昨凌晨1時10分，當時一列無載客列車完成載客服務後，返回柴灣車廠駛入一條停車軌道，此時列車第3卡一個轉向架車輪突偏離軌道，致發生意外。港鐵工程師事後檢查，發現該卡車身及轉向架「少許受損」，列車停泊位的樓梯亦偏離了原來位置，但無人受傷。港鐵正就事件展開全面調查，並稱尤其會關注「路軌與車輪的相互作用狀況」。港鐵指乘客安全及列車服務均未有受影響。

出軌車卡（箭嘴示）撞毀一道石屎樓梯。讀者提供圖片

倘高速行駛不堪設想

據《蘋果》取得的現場圖片，發現意外造成的損毀程度遠超港鐵描述。從圖片所見，第3卡列車輪出軌後，整卡車廂向右外移偏離路軌近一呎，外移的車廂更將一道石屎樓梯連基座猛撞至整個翻起及傾側，樓梯欄杆亦嚴重損毀，可見當時衝擊力之大。列車部份車身及車門亦嚴重損毀，有外殼被掀開，露出內層結構，據悉另一輛列車亦被碎片刮花。

港鐵消息人士稱，今次是極罕見及離奇的嚴重出軌意外，因現場是一段筆直的路軌，列車當時亦以極低速（低於時速22公里）行駛，難以理解何以惟獨是第3卡出軌。但事發時據報該列車車底用以避震及調節車廂高度的懸浮氣囊（suspension air bag）發生問題，故令人關注會否是氣囊出故障令車身傾側，引發出軌意外，亦有專家認為意外很可能與車輪出問題有關。
機電署發言人則指，昨得悉事件後已即時向港鐵了解情況，並派員到現場調查車輛出軌意外，機電署已要求港鐵公司盡快提交事故調查報告。

消息人士則指，當局發現肇事出事車廂左右車輪之間的距離，略短於左右路軌的距離，故會調查這誤差會否有可能是出軌原因。葵青區議員兼資深車長梁志成則指，若肇事列車在載客及高速行駛時發生出軌意外，恐令乘客受傷，後果不堪設想；若意外涉及車底氣囊爆裂，更有可能危及日常維修人員的安全，他促請當局徹查出軌原因。

相關新聞

僅第三卡出軌 專家：或輪緣崩裂
要聞 4小時前

有人就好，我一直想試下自己坐緊架地鐵出軌